<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Wed, 18 Jan 2017 10:40:45 +0100</pubDate><title><![CDATA[[504] - Axonométrie]]></title><url><![CDATA[504-axonometrie]]></url><meta><![CDATA[Isométric, perspective, vue, plan, 3D, Extrusion]]></meta><metad><![CDATA[En dessin technique et en architecture une perspective axonométrique est une forme de représentation en dimension deux d’objets en dimension trois qui a pour objectif de conserver l’impression de volume ou de relief. Appelée aussi parfois perspective rapide ou perspective artificielle, elle est différente de la perspective conique et ne représente pas ce que l’œil voit réellement : en particulier les parallèles restent représentées par des parallèles et les distances ne sont pas réduites par l’éloignement. &quot; En 1873 il publie « L’Art de bâtir chez les Romains » ]]></metad><menu><![CDATA[[504] - Axonométrie]]></menu><menuOrder><![CDATA[0]]></menuOrder><menuStatus><![CDATA[]]></menuStatus><template><![CDATA[template.php]]></template><parent><![CDATA[s-sequences]]></parent><content><![CDATA[&lt;p&gt;[305.2]&lt;br /&gt;
	&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niveau&lt;br /&gt;
	3ème&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thématique&lt;br /&gt;
	EPI&amp;nbsp;: LE MONDE DE DEMAIN&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Séquence – Titre&lt;br /&gt;
	[305.3] – Dessin libre de votre Bâtiments – Évaluation&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Titre&lt;br /&gt;
	Création d&#039;un forme, d&#039;une unité d&#039;habitation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mots-clés&lt;br /&gt;
	Unité – Maison - Ville, Village - Urbanisme – Industrie – Circulation – Éléentaires&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Déroulement de la séance&lt;br /&gt;
	1) Sur une feuille Canson Blanche vous devrez premièrement tracé deux carré de 15cm par 15cm (cf exemple sur la vidéoprojection vu en classe)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
	&lt;br /&gt;
	Dans le premier carré vous devrez dessiné le plan de votre maison.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
	&lt;br /&gt;
	2) Dans le second carré vous devrez dessiner une axonométrie de votre maison.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
	&lt;br /&gt;
	3) Vous devrez rajouter des couleurs et y ajouter une source lumineuse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Matériel&lt;br /&gt;
	Papier Canson, Crayons de couleurs, règle, rapporteur, papier quadrillé, millimétré, gomme …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[HDA] Références&lt;br /&gt;
	Bauhaus, Herzog et Demeuron, Olafur Eliasson, Carl André, Sol Lewit, Wim Delvoye.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verbalisation / Exposition&lt;br /&gt;
	Vous devrez argumenter la manière dont vous avez construit votre habitation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cahier de texte&lt;br /&gt;
	Pour la prochaine séance&amp;nbsp;:&lt;br /&gt;
	Faire des expérimentations sur votre cahier d&#039;art plastique du volume du bâtiment, à partir d&#039;une feuille blanche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compétences&lt;br /&gt;
	Concevoir et réaliser des projets artistiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
	&lt;br /&gt;
	Interroger et situer œuvres et démarches artistiques du point de vue de l’auteur et de celui du spectateur.&lt;/p&gt;
]]></content><private><![CDATA[]]></private><author><![CDATA[admin]]></author><test><![CDATA[test]]></test><test2><![CDATA[2]]></test2><creDate>Tue, 17 Jan 2017 11:46:33 +0100</creDate><user><![CDATA[admin]]></user></item>
