<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Thu, 04 Jan 2018 06:37:54 +0100</pubDate><title><![CDATA[news test]]></title><url><![CDATA[news-20180102-0635]]></url><metad><![CDATA[]]></metad><menu><![CDATA[news test]]></menu><menuOrder><![CDATA[0]]></menuOrder><menuStatus><![CDATA[]]></menuStatus><template><![CDATA[template_DEFAUT_page_SPECIAL.php]]></template><parent><![CDATA[sandbox]]></parent><content><![CDATA[]]></content><private><![CDATA[]]></private><author><![CDATA[admin]]></author><meta><![CDATA[_special_news, news]]></meta><special>news</special><champs><![CDATA[Notre méthode de partage est un modèle mobile et adaptable, elle prend appuie sur une partition de travail qui permet de mettre en évidence sa propre conception. Cette grille de lecture scénarise la manière dont circulent les informations au sein même de son métabolisme. De par son interaction avec l’environnement humain, elle met en évidence les différents modes d'existence propres à chacun et fait émerger ces modalités d’interactions. Ce travail tend à valoriser les échanges entre les êtres vivants et en extrait les différentes articulations.]]></champs><champs1><![CDATA[Cette partition, issue du protocole cité ci-dessus, prend la forme d’une topique (énoncer en une phrase le parallèle entre espace physique et espace de pensée) en trois points. La finalité objective de ce programme est le don de cette introspection dans un espace concret, adressée à un public d’origines plurielles. Sous forme de schèmes de pensée mécanique, horodaté et mis à jour dans un continuum, régulé par un système de versions, le protocole de travail se compose de trois modules habités par la volonté de contenir, de renfermer un message (du latin conceptio). ]]></champs1><champs2><![CDATA[Notre méthode de partage est un modèle mobile et adaptable, elle prend appuie sur une partition de travail qui permet de mettre en évidence sa propre conception. Cette grille de lecture scénarise la manière dont circulent les informations au sein même de son métabolisme. De par son interaction avec l’environnement humain, elle met en évidence les différents modes d'existence propres à chacun et fait émerger ces modalités d’interactions. Ce travail tend à valoriser les échanges entre les êtres vivants et en extrait les différentes articulations.]]></champs2><champs3><![CDATA[Dans cet espace-lieu similaire à un site-miroir, au sens d’une sauvegarde informatique identique à l'original, nous expérimentons le temps événement. Il s’agit de tester le modèle conçu et de venir interférer et hacker cet appareillage avec l’aide d’un public et des données extérieures. Cette exposition prend la forme d’une édition. ]]></champs3><champs4><![CDATA[Cette convention d’étude est élaborée en amont par notre groupe de recherche durant un temps de veille, de discussion et d’observation du dispositif en action. En aucun cas, la méthode mise en place n’a pour objectif la restriction des libertés ou de rompre la dynamique du flux d’énergies créatrices de chacun. ]]></champs4><champs5><![CDATA[Notre méthode de partage est un modèle mobile et adaptable, elle prend appuie sur une partition de travail qui permet de mettre en évidence sa propre conception. Cette grille de lecture scénarise la manière dont circulent les informations au sein même de son métabolisme. De par son interaction avec l’environnement humain, elle met en évidence les différents modes d'existence propres à chacun et fait émerger ces modalités d’interactions. Ce travail tend à valoriser les échanges entre les êtres vivants et en extrait les différentes articulations.]]></champs5><champs6><![CDATA[La seconde instance du processus topique est la planification du discours élaboré dans la partie précédente, dans une forme visuelle. Projetée sous forme de sémiologie graphique, diagrammatique ou arborescente, nous mettons en évidence une manière de retranscrire le vecteur relationnel et les liens qui se dessinent entre les différentes entrées, préalablement évoquées. Cette synthèse visuelle du langage permet la retranscription des données, et amorcera la modélisation du projet dans sa troisième et dernière partie suivants qui clôturera le cycle de recherche.]]></champs6><champs7><![CDATA[Cette dernière étape du protocole est située comme étant la modélisation des informations. La cristallisation de l’image mentale préalablement planifiée devra acheminera l’idée au plus loin dans sa capacité à construire un espace imaginaire, virtuel ou utopique. Limitée dans le champ de la représentation visuelle, ce lieu imaginaire est la tangente entre un temps d’exposition et l’application l’ensemble du précédent protocole dans un lieu, non-utopique, prévu à cet effet.]]></champs7><champs8><![CDATA[]]></champs8><creDate>Tue, 02 Jan 2018 06:36:32 +0100</creDate><user><![CDATA[admin]]></user><titre><![CDATA[-titre]]></titre><date><![CDATA[-date]]></date><tag1><![CDATA[tag1]]></tag1><tag2><![CDATA[tag2]]></tag2><tag3><![CDATA[tag3]]></tag3><tag4><![CDATA[tag4]]></tag4><tag5><![CDATA[tag5]]></tag5></item>
