<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Tue, 17 Jan 2017 11:43:15 +0100</pubDate><title><![CDATA[Programmes du cycle IV]]></title><url><![CDATA[programmescycle4]]></url><meta><![CDATA[Programmes, éducation, ressources, ministères]]></meta><metad><![CDATA[Le cycle 4 (cycle des approfondissements), recouvre les classes de 5ème, 4ème et 3ème. Cette rubrique présente les programmes et les ressources d&#039;accompagnement associées et les documents nationaux d&#039;évaluation.]]></metad><menu><![CDATA[Programmes du cycle IV]]></menu><menuStatus><![CDATA[]]></menuStatus><template><![CDATA[template.php]]></template><parent><![CDATA[cycle-iv]]></parent><content><![CDATA[&lt;p&gt;Annexe 3 Programme d&#039;enseignement du cycle des approfondissements (cycle 4)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOR : MENE1526483A&lt;br /&gt;
	arrêté du 9-11-2015 - J.O. du 24-11-2015&lt;br /&gt;
	MENESR - DGESCO MAF 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les textes qui suivent appliquent les rectifications orthographiques proposées par le Conseil supérieur de la langue française, approuvées par l&#039;Académie française et publiées par le Journal officiel de la République française le 6 décembre 1990.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;Volet 1&amp;nbsp;: les spécificités du cycle des approfondissements (cycle 4)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;Le cycle 3 de la scolarité s&#039;est achevé avec la première année du collège. Les élèves se sont progressivement habitués à une nouvelle organisation pédagogique et aux nouveaux rythmes des enseignements, à vivre dans un nouveau cadre qu&#039;ils ont appris à décoder et à comprendre. Ils continuent de développer des compétences dans les différentes disciplines et dans les parcours transversaux. Ces compétences, évaluées régulièrement et validées en fin de cycle, leur permettront de s&#039;épanouir personnellement, de poursuivre leurs études et de continuer à se former tout au long de leur vie, ainsi que de s&#039;insérer dans la société et de participer, comme citoyens, à son évolution. Toute l&#039;équipe pédagogique et éducative contribue au développement de ces compétences.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour mettre en évidence les grands traits qui caractérisent le cycle 4, on peut insister sur plusieurs aspects qui, bien que déjà présents les années précédentes, n&#039;étaient pas aussi marqués et systématiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lors des trois ans de collège du cycle 4, les élèves, qui sont aussi des adolescentes et des adolescents en pleine évolution physique et psychique, vivent un nouveau rapport à eux-mêmes, en particulier à leur corps, et de nouvelles relations avec les autres. Les activités physiques et sportives, l&#039;engagement dans la création d&#039;événements culturels favorisent un développement harmonieux de ces jeunes, dans le plaisir de la pratique, et permettent l&#039;acquisition de nouveaux pouvoirs d&#039;agir sur soi, sur les autres, sur le monde. L&#039;élève œuvre au développement de ses compétences, par la confrontation à des tâches plus complexes où il s&#039;agit de réfléchir davantage aux ressources qu&#039;il mobilise, que ce soit des connaissances, des savoir-faire ou des attitudes. Il est amené à faire des choix, à adopter des procédures adaptées pour résoudre un problème ou mener un projet dans des situations nouvelles et parfois inattendues. Cette appropriation croissante de la complexité du monde (naturel et humain) passe par des activités disciplinaires et interdisciplinaires dans lesquelles il fait l&#039;expérience de regards différents sur des objets communs. Tous les professeurs jouent un rôle moteur dans cette formation, dont ils sont les garants de la réussite. Pour que l&#039;élève accepte des démarches où il tâtonne, prend des initiatives, se trompe et recommence, il est indispensable de créer un climat de confiance, dans lequel on peut questionner sans crainte et où disparait la peur excessive de mal faire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la même perspective, les élèves sont amenés à passer d&#039;un langage à un autre puis à choisir le mode de langage adapté à la situation, en utilisant les langues naturelles, l&#039;expression corporelle ou artistique, les langages scientifiques, les différents moyens de la société de la communication et de l&#039;information (images, sons, supports numériques...). Nombre des textes et documents qu&#039;ils doivent comprendre ou produire combinent différents langages. Là encore, l&#039;interdisciplinarité favorise cette souplesse et cette adaptabilité, à condition qu&#039;elle ne soit pas source de confusion, mais bien plutôt d&#039;échanges et de confrontation de points de vue différents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans une société marquée par l&#039;abondance des informations, les élèves apprennent à devenir des usagers des médias et d&#039;Internet conscients de leurs droits et devoirs et maitrisant leur identité numérique, à identifier et évaluer, en faisant preuve d&#039;esprit critique, les sources d&#039;information à travers la connaissance plus approfondie d&#039;un univers médiatique et documentaire en constante évolution. Ils utilisent des outils qui leur permettent d&#039;être efficaces dans leurs recherches. Mieux comprendre la société dans laquelle ils vivent exige aussi des élèves qu&#039;ils s&#039;inscrivent dans le temps long de l&#039;histoire. C&#039;est ainsi qu&#039;ils sont davantage confrontés à la dimension historique des savoirs mais aussi aux défis technologiques, sociétaux et environnementaux du monde d&#039;aujourd&#039;hui. Il s&#039;agit pour eux de comprendre ce monde afin de pouvoir décider et agir de façon responsable et critique à l&#039;échelle des situations du quotidien et plus tard à une échelle plus large, en tant que citoyens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;abstraction et la modélisation sont bien plus présentes désormais, ce qui n&#039;empêche pas de rechercher les chemins concrets qui permettent de les atteindre. Toutes les disciplines y concourent: il s&#039;agit de former des élèves capables de dépasser le cas individuel, de savoir disposer d&#039;outils efficaces de modélisation valables pour de multiples situations et d&#039;en comprendre les limites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La créativité des élèves, qui traverse elle aussi tous les cycles, se déploie au cycle 4 à travers une grande diversité de supports (notamment technologiques et numériques) et de dispositifs ou activités tels que le travail de groupes, la démarche de projet, la résolution de problèmes, la conception d&#039;œuvres personnelles... Chaque élève est incité à proposer des solutions originales, à mobiliser ses ressources pour des réalisations valorisantes et motivantes. Ce développement de la créativité, qui s&#039;appuie aussi sur l&#039;appropriation des grandes œuvres de l&#039;humanité, est au cœur duparcours d&#039;éducation artistique et culturelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La vie au sein de l&#039;établissement et son prolongement en dehors de celui-ci est l&#039;occasion de développer l&#039;esprit de responsabilité et d&#039;engagement de chacun et celui d&#039;entreprendre et de coopérer avec les autres. Un climat scolaire propice place l&#039;élève dans les meilleures conditions pour développer son autonomie et sa capacité à oser penser par lui-même. À travers l&#039;enseignement moral et civique et sa participation à la vie du collège, il est amené à réfléchir de manière plus approfondie à des questions pour lesquelles les réponses sont souvent complexes, mais en même temps aux valeurs essentielles qui fondent notre société démocratique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fait, tout au long du cycle 4, les élèves sont amenés à conjuguerd&#039;une part un respect de normes qui s&#039;inscrivent dans une culture commune, d&#039;autre part une pensée personnelle en construction, un développement de leurs talentspropres, de leurs aspirations, tout en s&#039;ouvrant aux autres, à la diversité, à la découverte...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le parcours avenir permet la mise en application des connaissances et des compétences acquises par l&#039;élève dans la préparation de son projet d&#039;orientation. Il le fait entrer dans une logique de choix progressifs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À la fin du collège, les compétences développées au fil des ans sont soumises à une validation dans les cinq grands domaines du socle commun de connaissances, de compétences et de culture, sans compensation&amp;nbsp;d&#039;un domaine par un autre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;Volet 2 - Contributions essentielles des différents enseignements et champs éducatifs au socle commun&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce deuxième volet du programme de cycle 4 présente non pas l&#039;intégralité des apports possibles de chaque champ disciplinaire ou éducatif, mais sa contribution essentielle et spécifique à l&#039;acquisition de chacun des cinq domaines du socle commun de connaissances, de compétences et de culture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Domaine 1. Les langages pour penser et communiquer&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce domaine considère les langages moins dans leur usage que dans le principe de leur acquisition. Il appelle la mise en place de procédures de mémorisation, d&#039;entrainement, d&#039;automatisation et de réflexion sur les objets qu&#039;il travaille, et au premier chef sur la langue française. Au cycle 4, l&#039;acquisition de ces quatre opérations mentales est poursuivie mais la part de réflexion augmente. Il s&#039;agit de s&#039;approprier et maîtriser des codes complexes pour pratiquer les sciences, comprendre et communiquer à l&#039;écrit, à l&#039;oral, par la création d&#039;images, de sons ou de gestes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La rigueur de l&#039;expression, la capacité à en faire preuve pour dialoguer, l&#039;adaptation à une diversité de situations pour agir ou résoudre un problème sont au cœur du domaine 1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;élève passe progressivement de ses intuitions et usages spontanés à des réalisations réfléchies nécessitant d&#039;organiser et formaliser davantage ses productions en respectant des règles et des normes qui permettent la compréhension et l&#039;échange. C&#039;est au cycle 4 que l&#039;élève travaille les codes pour eux-mêmes et réalise qu&#039;il s&#039;agit de systèmes dont la puissance est infinie et ouvre à la liberté de penser et d&#039;agir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprendre, s&#039;exprimer en utilisant la langue française à l&#039;oral et à l&#039;écrit&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;enseignement du français au cycle 4 vise la compréhension de textes variés, notamment à travers la perception de leurs implicites&amp;nbsp;; la réalisation d&#039;écrits divers dans des intentions et des contextes particuliers&amp;nbsp;; une expression orale claire et adaptée aux situations de communication. Il induit aussi une réflexion sur la langue qui permette de reformuler, transposer, interpréter, créer et communiquer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tous les champs disciplinaires concourent à la maitrise de la langue. L&#039;histoire et la géographie, les sciences et la technologie forment à l&#039;acquisition de langages spécifiques qui permettent de comprendre le monde. Les arts développent la compréhension des langages artistiques et l&#039;aptitude à communiquer sur leur réception. L&#039;enseignement moral et civique entraine à l&#039;expression des sentiments moraux et au débat argumenté. L&#039;éducation aux médias et à l&#039;information aide à maitriser les systèmes d&#039;information et de communication à travers lesquels se construisent le rapport aux autres et l&#039;autonomie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprendre, s&#039;exprimer en utilisant une langue étrangère ou régionale&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;enseignement des langues étrangères ou régionales permet&amp;nbsp;d&#039;étendre et de diversifier ses capacités de compréhension et d&#039;expression écrites et orales dans plusieurs langues&amp;nbsp;; de passer d&#039;un mode de communication à un autre&amp;nbsp;; de recourir à divers moyens langagiers pour interagir et apprendre&amp;nbsp;; de réfléchir sur les fonctionnements des langues, leurs variations internes, leurs proximités et distances.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;ensemble des disciplines contribue à la lecture, à la compréhension,&amp;nbsp;à l&#039;écriture de documents en langue étrangère ou régionale qui favorisent l&#039;accès à d&#039;autres contextes culturels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprendre, s&#039;exprimer en utilisant les langages mathématiques, scientifiques et informatiques&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les mathématiques, les sciences et la technologie forment à la lecture, à la compréhension, à la production de documents scientifiques et techniques variés. Elles aident à passer d&#039;une forme de langage courant à un langage scientifique ou technique et inversement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les mathématiques apprennent à utiliser les nombres pour exprimer quantités et mesures, se repérer et résoudre des problèmes&amp;nbsp;; les grandeurs pour modéliser&amp;nbsp;; les propriétés des figures usuelles pour résoudre des problèmes, aborder la complexité du monde réel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les disciplines scientifiques et technologiques sont toutes concernées par la lecture et l&#039;exploitation de tableaux de données, le traitement d&#039;informations chiffrées&amp;nbsp;; par le langage algébrique pour généraliser des propriétés et résoudre des problèmes. Elles apprennent aussi à communiquer sur ses démarches, ses résultats, ses choix, à s&#039;exprimer lors d&#039;un débat scientifique&amp;nbsp;et technique. La lecture, l&#039;interprétation des tableaux, graphiques et diagrammes nourrissent aussi d&#039;autres champs du savoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprendre, s&#039;exprimer en utilisant les langages des arts et du corps&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les arts plastiques et l&#039;éducation musicale y contribuent tout particulièrement. Ils apprennent à manipuler les composantes des langages plastiques dans une visée artistique&amp;nbsp;; à maitriser sa voix parlée et chantée, à moduler son expression, à interpréter un répertoire, à tenir sa partie dans un collectif&amp;nbsp;; à expliciter sa perception, ses sensations et sa compréhension des processus artistiques et à participer au débat lié à la réception des œuvres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;éducation physique et sportive apprend à élaborer des systèmes de communication dans et par l&#039;action, à se doter de langages communs pour pouvoir mettre en œuvre des techniques efficaces, prendre des décisions, comprendre l&#039;activité des autres dans le contexte de prestations sportives ou artistiques, individuelles ou collectives.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Domaine 2. Les méthodes et outils pour apprendre&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Être élève s&#039;apprend par l&#039;exemple des adultes mais aussi en s&#039;appropriant des règles et des codes que ce domaine explicite. Son importance est décisive pour la réussite et concerne tous les champs du savoir. Il s&#039;agit du travail en classe et du travail personnel de l&#039;élève qui augmente progressivement dans le cycle. Ils permettront l&#039;autonomie nécessaire à des poursuites d&#039;étude. Il ne s&#039;agit ni d&#039;un enseignement spécifique des méthodes, ni d&#039;un préalable à l&#039;entrée dans les savoirs&amp;nbsp;: c&#039;est dans le mouvement même des apprentissages disciplinaires et des divers moments et lieux de la vie scolaire qu&#039;une attention est portée aux méthodes propres à chaque discipline et à celles qui sont utilisables par toutes. Le monde contemporain a introduit à l&#039;école les outils numériques qui donnent accès à une information proliférante dont le traitement constitue une compétence majeure. Le domaine 2 vise un usage éclairé de ces outils, à des fins de connaissance et pas seulement d&#039;information, pour former des utilisateurs conscients de leurs potentialités mais aussi des risques qu&#039;ils peuvent comporter et des responsabilités des utilisateurs. Les salles spécialisées, le CDI, les environnements numériques de travail sont dédiés à cet effet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce domaine concerne l&#039;apprentissage du travail coopératif et collaboratif sous toutes ses formes, en classe, dans les EPI, dans les projets conduits par les élèves au sein de l&#039;établissement, en liaison avec les valeurs promues dans le domaine 3 et par l&#039;enseignement moral et civique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;ensemble des disciplines concourt à apprendre aux élèves comment on apprend à l&#039;école. Elles prennent en charge l&#039;apprentissage de la langue scolaire, de la compréhension des consignes, du lexique, du maniement des usuels, de la prise de notes. Elles aident à acquérir des stratégies d&#039;écoute, de lecture, d&#039;expression.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;organisation et l&#039;entrainement, déterminants pour la réussite, se construisent dans la classe à travers leçons et exercices, mais aussi à l&#039;extérieur, au sein de la vie scolaire et du CDI. Chaque discipline y contribue à sa façon. Les sciences, dont les mathématiques et la technologie par exemple par des exercices d&#039;entrainement et de mémorisation ainsi que par la confrontation à des tâches complexes, l&#039;éducation physique et sportive par l&#039;entrainement, les répétitions, la réduction ou l&#039;augmentation de la complexité des tâches, la concentration, la compréhension de ses erreurs. L&#039;enseignement de l&#039;informatique, dispensé en mathématiques et en technologie, permet d&#039;approfondir l&#039;usage des outils numériques et d&#039;apprendre à progresser par essais et erreurs. Le volume des informations auxquelles sont soumis les élèves exige d&#039;eux des méthodes pour les rechercher et les exploiter judicieusement. L&#039;ensemble des disciplines propose pour cela des outils, et &amp;nbsp;l&#039;éducation aux médias et à l&#039;information apprend aussi la maitrise des environnements numériques de travail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La réalisation de projets, au sein des disciplines et entre elles à travers les enseignements pratiques interdisciplinaires ou le parcours d&#039;éducation artistique et culturelle, mobilise des ressources diverses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les projets artistiques exigent notamment le recours à des ressources d&#039;expression plastique ou musicales, documentaires et culturelles. Les langues peuvent contribuer, de manière méthodique et planifiée, à des projets et des échanges où s&#039;articulent écriture, lectures, recherches, communication avec des locuteurs étrangers ou régionaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces projets développent des compétences de coopération, par exemple lorsqu&#039;il s&#039;agit de développer avec d&#039;autres son corps ou sa motricité, de concevoir pour un destinataire une activité multimédia ou de contribuer dans l&#039;établissement à des publications respectueuses du droit et de l&#039;éthique de l&#039;information.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;éducation aux médias et à l&#039;information passe d&#039;abord par l&#039;acquisition d&#039;une méthode de recherche d&#039;informations et de leur exploitation mise en œuvre dans les diverses disciplines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elle pousse à s&#039;interroger sur la fiabilité, la pertinence d&#039;une information, à distinguer les sources selon leur support.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elle aide à exploiter les outils, les modes d&#039;organisation de l&#039;information et les centres de ressources accessibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sciences et technologie contribuent de façon majeure à la maitrise des outils numériques. Elles enseignent l&#039;exploitation de bases de données, l&#039;organisation et le traitement de mesures, l&#039;articulation d&#039;aspects numériques et graphiques. Plus spécifiquement, elles permettent d&#039;analyser ou de simuler un phénomène naturel, de tester des conjectures, de collecter et mutualiser des informations de terrain ou de laboratoire, d&#039;analyser le niveau de technicité des objets et systèmes techniques, leurs environnements technologiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D&#039;autres disciplines participent à cette éducation, comme le français par son traitement de différentes sources d&#039;information, numériques ou non, les arts plastiques par leur identification de la nature de différentes productions numériques artistiques dont ils expérimentent les incidences sur la conception des formes, l&#039;histoire et la géographie par leur vocation à traiter les sources ou à présenter, diffuser et créer des représentations cartographiées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Domaine 3. La formation de la personne et du citoyen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La formation de la personne et du citoyen relève de tous les enseignements et de l&#039;enseignement moral et civique. Cette formation requiert une culture générale qui fournit les connaissances éclairant les choix et l&#039;engagement éthique des personnes. Elle développe le sens critique, l&#039;ouverture aux autres, le sens des responsabilités individuelles et collectives en mettant en jeu par le débat, par l&#039;engagement et l&#039;action les valeurs fondamentales inscrites dans la République et les diverses déclarations des droits. Elle engage donc tous les autres domaines du socle&amp;nbsp;: la capacité à exprimer ses émotions et sa pensée, à justifier ses choix, à s&#039;insérer dans des controverses en respectant les autres&amp;nbsp;; la capacité à vivre et travailler dans un collectif et dans la société en général&amp;nbsp;; les connaissances scientifiques et techniques qui permettent d&#039;accéder à la vérité et à la preuve, de la différencier d&#039;une simple opinion, de comprendre les enjeux éthiques des applications scientifiques et techniques&amp;nbsp;; le respect des règles et la possibilité de les modifier&amp;nbsp;; les savoirs littéraires et historiques indispensables à la compréhension du sens de la citoyenneté,&amp;nbsp; de la place de l&#039;individu dans la société et du devoir de défense&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les disciplines artistiques développent par excellence la sensibilité, mais elles habituent aussi à respecter le gout des autres, à se situer au-delà des modes et des a priori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par la nature des échanges argumentés qu&#039;ils inspirent avec d&#039;autres points de vue, des enseignements comme le français, l&#039;histoire des arts ou l&#039;histoire et la géographie développent le vocabulaire des émotions et du jugement, la sensibilité et la pensée, concernant notamment les questions socialement vives et l&#039;actualité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les disciplines et notamment les sciences de la vie et de la Terre, l&#039;enseignement moral et civique et les divers moments de la vie scolaire contribuent au respect des autres, au souci d&#039;autrui dans les usages du langage, et à la lutte contre toutes les formes de discrimination. Les langues vivantes étrangères et régionales ouvrent au respect et au dialogue des cultures et préparent à la mobilité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La formation de la personne et du citoyen suppose une connaissance et une compréhension des règles de droit qui prévalent en société. Par des études de cas concrets,&amp;nbsp;l&#039;histoire, la géographie et l&#039;enseignement moral et civique habituent à s&#039;approprier les grands principes de la justice et les règles du fonctionnement social, à distinguer ce qui est objectif de ce qui est subjectif. L&#039;éducation aux médias et à l&#039;information initie à des notions comme celles d&#039;identité et de trace numériques dont la maitrise sous-tend des pratiques responsables d&#039;information et de communication.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;enseignement moral et civique initie aux grands principes démocratiques et aux valeurs portées par les déclarations des droits de l&#039;homme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces règles concernent aussi les pratiques et la vie dans l&#039;établissement, comme dans les activités physiques, sportives et artistiques&amp;nbsp;: comprendre qu&#039;elles sont source d&#039;inventions techniques, de liberté, de sécurité permet d&#039;établir des rapports positifs aux autres, en particulier avec les camarades de l&#039;autre sexe. La vie scolaire est également un moment privilégié pour apprendre à respecter les règles de vie collective, connaitre ses droits et ses devoirs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Développer le jugement est un des buts privilégiés du cycle 4. Chaque discipline y concourt à sa manière en enseignant l&#039;évaluation critique de l&#039;information et des sources d&#039;un objet médiatique, en apprenant à élaborer des codes pour évaluer une activité physique, à analyser une information chiffrée, ou encore en formant aux critères du jugement de gout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les disciplines visent à étayer et élargir les modes de raisonnement et les démonstrations. Ainsi, les langues vivantes étrangères et régionales introduisent à d&#039;autres points de vue et conceptions, aident à prendre de la distance et à réfléchir sur ses propres habitudes et représentations. L&#039;enseignement moral et civique permet de comprendre la diversité des sentiments d&#039;appartenance et en quoi la laïcité préserve la liberté de conscience et l&#039;égalité des citoyens. La culture littéraire nourrit les débats sur les grands questionnements. Les mathématiques et la culture scientifique et technique aident à développer l&#039;esprit critique et le gout de la vérité&amp;nbsp;; celle-ci permet d&#039;évaluer l&#039;impact des découvertes et innovations sur notre vie, notre vision du monde et notre rapport à l&#039;environnement. L&#039;éducation aux médias et à l&#039;information oblige à questionner les enjeux démocratiques liés à l&#039;information journalistique et aux réseaux sociaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les projets interdisciplinaires constituent un cadre privilégié pour la mise en œuvre des compétences acquises. Ils nécessitent des prises d&#039;initiative qui les mobilisent et les développent dans l&#039;action. Les disciplines scientifiques et technologiques notamment peuvent engager dans des démarches de conception, de création de prototypes, dans des activités manuelles, individuelles ou collectives, des démarches de projet, d&#039;entrepreneuriat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces initiatives et engagements, la participation à des actions solidaires ou aux instances de l&#039;établissement et aux heures de vie de classe requièrent un exercice explicite de la citoyenneté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Domaine 4. Les systèmes naturels et les systèmes techniques&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le domaine 4 est un lieu privilégié mais non exclusif pour travailler l&#039;histoire des sciences en liaison avec l&#039;histoire des sociétés humaines. Il permet d&#039;initier aux premiers éléments de modélisation scientifique et de comprendre la puissance des mathématiques, l&#039;importance de prendre conscience des ordres de grandeur de l&#039;infiniment grand de l&#039;univers à l&#039;infiniment petit (de la cellule à l&#039;atome). Les élèves sont amenés à utiliser constamment diverses échelles et la proportionnalité. Il met en perspective ce qui parait aller de soi comme la mesure du temps et de l&#039;espace. Au cycle 4, les élèves prennent conscience des risques, qu&#039;ils soient naturels ou liés aux activités humaines, et en analysent les causes et conséquences naturelles et humaines. Ils sont sensibilisés aux problèmes de santé publique liés aux conduites ou à l&#039;alimentation et trouvent dans l&#039;éducation physique des exemples concrets de prévention. Ils explorent le monde des objets, leur production, leur design, leur cycle de vie&amp;nbsp;; ils en mesurent les usages dans la vie quotidienne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les sciences, dont les mathématiques, visent à décrire et expliquer des phénomènes naturels en réalisant et exploitant des mesures, en mobilisant des connaissances dans les domaines de la matière, du vivant, de l&#039;énergie et de l&#039;environnement, en anticipant des effets à partir de causes ou de modèles, en aidant à se repérer dans l&#039;univers en ayant conscience des échelles et des ordres de grandeur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La technologie décrit et explique des objets et des systèmes techniques répondant à des besoins en analysant des usages existants, en modélisant leurs organisations fonctionnelles, leurs comportements, en caractérisant les flux de données et d&#039;énergie échangés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;éducation physique et sportive aide à comprendre les phénomènes qui régissent le mouvement et l&#039;effort, à identifier l&#039;effet des émotions et de l&#039;effort sur la pensée et l&#039;habileté gestuelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;éducation aux médias et à l&#039;information fait connaitre et maitriser les évolutions technologiques récentes des produits médiatiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les sciences aident à se représenter, à modéliser et appréhender la complexité du monde à l&#039;aide des registres numérique, géométrique, graphique, statistique, symbolique du langage mathématique. Elles exercent à induire et déduire grâce à la résolution de problèmes, aux démarches d&#039;essais-erreurs, de conjecture et de validation. Elles contribuent à former le raisonnement logique par le calcul numérique ou littéral, la géométrie et l&#039;algorithmique. Elles forment à interpréter des données, à prendre des décisions en les organisant et les analysant grâce à des outils de représentation. Elles apprennent à expérimenter tout en respectant les règles de sécurité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ces démarches d&#039;investigation, l&#039;éducation aux médias et à l&#039;information constitue une précieuse ressource. Elle aide en effet à distinguer une information scientifique vulgarisée d&#039;une information pseudo-scientifique grâce au repérage d&#039;indices pertinents et à la validation des sources. L&#039;histoire et la géographie contribuent également à la démarche de questionnement en donnant à imaginer des stratégies de sélection des informations reçues en classe, en les croisant avec ses représentations pour expliquer un événement, une notion, l&#039;organisation d&#039;un territoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La technologie relie les applications technologiques aux savoirs et les progrès technologiques aux avancées dans les connaissances scientifiques. Elle fait concevoir et réaliser tout ou partie d&#039;un objet ou d&#039;un système technique en étudiant son processus de réalisation, en concevant le prototype d&#039;une solution matérielle ou numérique, en cherchant à améliorer ses performances.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les arts contribuent à interpréter le monde, à agir dans la société, à transformer son environnement selon des logiques de questionnement autant sensibles que rationnelles qui permettent de répondre à des problèmes complexes par des réalisations plastiques concrètes ou à expérimenter des matériaux et techniques permettant la réalisation d&#039;un projet musical au service d&#039;une émotion, d&#039;un point de vue, d&#039;un sens particulier ou d&#039;une narration.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les sciences, dont les mathématiques et la technologie, en liaison avec l&#039;enseignement moral et civique, font réinvestir des connaissances fondamentales pour comprendre et adopter un comportement responsable vis-à-vis de l&#039;environnement et des ressources de la planète, de la santé, des usages des progrès techniques. Elles aident à différencier responsabilités individuelle et collective dans ces domaines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;éducation physique et sportive contribue à la construction des principes de santé par la pratique physique.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Domaine 5. Les représentations du monde et l&#039;activité humaine&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au cycle 4, les élèves commencent à développer l&#039;esprit critique et le gout de la controverse qui caractérisera ensuite l&#039;enseignement des lycées. Ils développent une conscience historique par le travail des traces du passé, des mémoires collectives et individuelles et des œuvres qu&#039;elles ont produites. Ils commencent à les mettre en relation avec la société où ils vivent et dont ils doivent sentir l&#039;élargissement aux mondes lointains et à la diversité des cultures et des croyances. Ils commencent à nourrir leurs propres travaux de citations qu&#039;ils s&#039;approprient ou détournent pour produire de nouvelles significations. Cet élargissement de l&#039;expérience du temps et de l&#039;espace permet de travailler sur le développement de l&#039;information et des médias dans les sociétés humaines, de distinguer le visible et l&#039;invisible, l&#039;explicite et l&#039;implicite, le réel et la fiction. L&#039;étude des paysages et de l&#039;espace urbain où vivent aujourd&#039;hui une majorité d&#039;humains ouvre des perspectives pour mieux comprendre les systèmes complexes des sociétés créées par l&#039;homme contemporain. C&#039;est aussi le domaine où se développent la créativité et l&#039;imaginaire, les qualités de questionnement et d&#039;interprétation qui sollicitent l&#039;engagement personnel et le jugement en relation avec le domaine 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;histoire et la géographie sont, par excellence, les disciplines qui mettent en place des repères temporels reliant entre eux des acteurs, des événements, des lieux, des œuvres d&#039;art, des productions humaines ainsi que des repères spatiaux, de l&#039;espace vécu au découpage du monde. Mais d&#039;autres champs disciplinaires ou éducatifs y contribuent également, comme l&#039;éducation aux médias et à l&#039;information qui donne à connaitre des éléments de l&#039;histoire de l&#039;écrit et de ses supports.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il s&#039;agit fondamentalement d&#039;aider les élèves à se construire une culture. Comme en français où l&#039;on s&#039;approprie une culture littéraire vivante et organisée, ou bien au sein des champs artistiques et de l&#039;histoire des arts où l&#039;on interroge le rapport de l&#039;œuvre à l&#039;espace et au temps comme processus de création relié à l&#039;histoire des hommes et des femmes, des idées et des sociétés, où l&#039;on apprend à connaitre par l&#039;expérience sensible et l&#039;étude objective quelques grandes œuvres du patrimoine. Les sciences et la technologie y contribuent également en développant une conscience historique de leur développement montrant leurs évolutions et leurs conséquences sur la société.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans leur confrontation aux différentes disciplines et champs éducatifs, les élèves apprennent aussi à se situer dans le monde social. Ils accèdent, grâce à l&#039;histoire et à la géographie, à l&#039;organisation politique, géographique et culturelle du monde. Ils commencent à appréhender, par la formation morale et civique, leurs responsabilités d&#039;homme, de femme et de citoyen(nes). Ils apprennent aussi à utiliser des outils de communication en opérant notamment une distinction, absolument nécessaire, entre espace privé et espace public, en comprenant que les médias véhiculent des représentations du monde qu&#039;il faut connaitre et reconnaitre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En développant leur culture scientifique et technologique, ils comprennent l&#039;existence de liens étroits entre les sciences, les technologies et les sociétés, ils apprennent à apprécier et évaluer les effets et la durabilité des innovations, notamment celles liées au numérique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le parcours avenir les aide à se situer eux-mêmes au cœur de contraintes dont la connaissance est propice à l&#039;élaboration d&#039;un projet scolaire et professionnel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S&#039;approprier l&#039;organisation et le fonctionnement des sociétés passe aussi par la connaissance des processus par lesquels ils se construisent. Les différentes disciplines apprennent à voir qu&#039;ils procèdent d&#039;expériences humaines diverses. Le français y contribue en enseignant à reconnaitre les aspects symboliques des textes, à les comprendre dans leur contexte historique et la pluralité de leurs réceptions, à les interpréter et à formuler sur eux un jugement personnel argumenté. Les langues vivantes étendent la connaissance de la diversité linguistique et culturelle et celle des enjeux liés à cette pluralité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les enseignements artistiques et le parcours d&#039;éducation artistique et culturelle aident à expérimenter et comprendre la spécificité des productions artistiques considérées comme représentations du monde, interrogations sur l&#039;être humain, interprétations et propositions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se représenter le monde dans sa complexité et ses processus passe par des réalisations de projets. Ceux-ci peuvent notamment se développer dans le cadre des enseignements pratiques interdisciplinaires auxquels chaque discipline apporte sa spécificité. L&#039;objectif d&#039;une production y est toujours présent, qu&#039;il s&#039;agisse de rendre compte de la complexité du monde par la réalisation de cartes mentales, de schémas, de croquis, d&#039;exercer sa créativité par des pratiques individuelles ou collectives d&#039;expositions, de théâtre, d&#039;écriture de fiction ou poétique, ou de réaliser une production médiatique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces initiatives développent la créativité dans la confrontation. La technologie, par exemple, forme aux compromis nécessaires pour faire évoluer les objets et systèmes techniques actuels&amp;nbsp;; l&#039;éducation physique et sportive, par les défis, les épreuves, les rencontres qu&#039;elle organise, apprend à combiner les ressources que nécessite chaque activité étudiée et à les mobiliser pour devenir de plus en plus autonome&amp;nbsp;; les langues vivantes étrangères et régionales, par la participation à des projets dans des contextes multilingues et multiculturels, accroissent les capacités de mobilité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volet 3&amp;nbsp;: les enseignements&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arts plastiques&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;enseignement des arts plastiques se fonde sur la pratique plastique dans une relation à la création artistique. Il offre les moyens de porter un regard informé et critique sur l&#039;art et sur les univers visuels auxquels il renvoie, artistiques et non artistiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Privilégiant la démarche exploratoire, l&#039;enseignement des arts plastiques fait constamment interagir action et réflexion sur les questions que posent les processus de création, liant ainsi production artistique et perception sensible, explicitation et acquisition de connaissances et de références dans l&#039;objectif de construire une culture commune. Il s&#039;appuie sur les notions toujours présentes dans la création en arts plastiques&amp;nbsp;: forme, espace, lumière, couleur, matière, geste, support, outil, temps. Il couvre l&#039;ensemble des domaines artistiques se rapportant aux formes&amp;nbsp;: peinture, sculpture, dessin, photographie, vidéo, nouveaux modes de production des images... Les élèves explorent la pluralité des démarches et la diversité des œuvres à partir de quatre grands champs de pratiques&amp;nbsp;: les pratiques bidimensionnelles, les pratiques tridimensionnelles, les pratiques artistiques de l&#039;image fixe et animée, les pratiques de la création artistique numérique. Ces pratiques dialoguent avec la diversité des arts et des langages artistiques, par exemple dans les domaines de l&#039;architecture, du design et du cinéma, notamment dans le cadre de projets pédagogiques transversaux ou de démarches interdisciplinaires. Au moins une fois par an, le professeur intègre à son enseignement une des thématiques d&#039;histoire des arts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le cycle 4 poursuit l&#039;investigation des questions fondamentales abordées dans les cycles précédents (représentation, fabrication, matérialité, présentation) en introduisant trois questionnements&amp;nbsp;: «&amp;nbsp;La représentation&amp;nbsp;; les images, la réalité et la fiction&amp;nbsp;»&amp;nbsp;; «&amp;nbsp;La matérialité de l&#039;œuvre&amp;nbsp;; l&#039;objet et l&#039;œuvre&amp;nbsp;»&amp;nbsp;; «&amp;nbsp;L&#039;œuvre, l&#039;espace, l&#039;auteur, le spectateur&amp;nbsp;». Les questions sont travaillées tous les ans dans une logique d&#039;approfondissement. Durant les cycles précédents, une sensibilisation à la création avec des outils et appareils numériques simples a été conduite, notamment au service de la production et de la transformation des images. Le cycle 4 introduit une approche plus spécifique des évolutions des arts plastiques à l&#039;ère du numérique. Toutefois, les apprentissages ne se confondent pas au collège avec un enseignement isolé d&#039;un art numérique. Les professeurs créent les conditions matérielles et didactiques d&#039;un recours au numérique à travers des outils, des supports, des applications accessibles et des pratiques variées. Il s&#039;agit de faire appréhender aux élèves le numérique comme technique, comme instrument, comme matériau qui se manipule et s&#039;interroge dans une intention artistique, et donc non strictement dans des usages plus poussés des logiciels de traitement des images.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La notion de projet est mise en place et développée graduellement sur l&#039;ensemble du cycle dans les situations de cours ordinaires, dans les nouveaux espaces que sont les enseignements pratiques interdisciplinaires, dans des dispositifs plus exceptionnels engageant des moyens plus conséquents. Elle se comprend et se travaille selon quatre dimensions articulées l&#039;une à l&#039;autre dans l&#039;enseignement&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;au niveau du professeur, il s&#039;agit de concevoir un projet de parcours de formation pour les élèves, à l&#039;échelle du cycle ;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dans les situations d&#039;apprentissage, par l&#039;encouragement de la démarche de projet en favorisant désir, intentions et initiatives ;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;en aboutissant ponctuellement à des projets d&#039;exposition pour travailler les questions de la mise en espace et en regard de la production plastique des élèves ;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;par la rencontre avec l&#039;œuvre d&#039;art et l&#039;artiste, en contribuant à la démarche de projet dans le parcours d&#039;éducation artistique et culturelle de l&#039;élève.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le travail à partir de l&#039;exposition des productions des élèves ou dans le cadre de l&#039;accueil d&#039;œuvres d&#039;art est mené dans des espaces de l&#039;établissement scolaire organisés à cet effet (mini galeries). Plus exceptionnellement, d&#039;autres espaces extérieurs à l&#039;école peuvent être sollicités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compétences travaillées&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Domaines du socle&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Expérimenter, produire, créer&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Choisir, mobiliser et adapter des langages et des moyens plastiques variés en fonction de leurs effets dans une intention artistique en restant attentif à l&#039;inattendu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S&#039;approprier des questions artistiques en prenant appui sur une pratique artistique et réflexive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recourir à des outils numériques de captation et de réalisation à des fins de création artistique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Explorer l&#039;ensemble des champs de la pratique plastique et leurs hybridations, notamment avec les pratiques numériques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prendre en compte les conditions de la réception de sa production dès la démarche de création, en prêtant attention aux modalités de sa présentation, y compris numérique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exploiter des informations et de la documentation, notamment iconique, pour servir un projet de création.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1, 2, 4, 5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mettre en œuvre un projet&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concevoir, réaliser, donner à voir des projets artistiques, individuels ou collectifs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mener à terme une production individuelle dans le cadre d&#039;un projet accompagné par le professeur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se repérer dans les étapes de la réalisation d&#039;une production plastique et en anticiper les difficultés éventuelles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faire preuve d&#039;autonomie, d&#039;initiative, de responsabilité, d&#039;engagement et d&#039;esprit critique dans la conduite d&#039;un projet artistique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confronter intention et réalisation dans la conduite d&#039;un projet pour l&#039;adapter et le réorienter, s&#039;assurer de la dimension artistique de celui-ci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2, 3, 4, 5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S&#039;exprimer, analyser sa pratique, celle de ses pairs&amp;nbsp;; établir une relation avec celle des artistes, s&#039;ouvrir à l&#039;altérité&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dire avec un vocabulaire approprié ce que l&#039;on fait, ressent, imagine, observe, analyse&amp;nbsp;; s&#039;exprimer pour soutenir des intentions artistiques ou une interprétation d&#039;œuvre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Établir des liens entre son propre travail, les œuvres rencontrées ou les démarches observées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Expliciter la pratique individuelle ou collective, écouter et accepter les avis divers et contradictoires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porter un regard curieux et avisé sur son environnement artistique et culturel, proche et lointain, notamment sur la diversité des images fixes et animées, analogiques et numériques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1, 3, 5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se repérer dans les domaines liés aux arts plastiques, être sensible aux questions de l&#039;art&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reconnaitre et connaitre des œuvres de domaines et d&#039;époques variés appartenant au patrimoine national et mondial, en saisir le sens et l&#039;intérêt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Identifier des caractéristiques (plastiques, culturelles, sémantiques, symboliques) inscrivant une œuvre dans une aire géographique ou culturelle et dans un temps historique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proposer et soutenir l&#039;analyse et l&#039;interprétation d&#039;une œuvre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interroger et situer œuvres et démarches artistiques du point de vue de l&#039;auteur et de celui du spectateur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prendre part au débat suscité par le fait artistique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1, 3, 5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questionnements&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemples de situations, d&#039;activités et de ressources pour l&#039;élève&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La représentation&amp;nbsp;; images, réalité et fiction&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- La ressemblance&amp;nbsp;: le rapport au réel et la valeur expressive de l&#039;écart en art ; les images artistiques et leur rapport à la fiction, notamment la différence entre ressemblance et vraisemblance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Le dispositif de représentation&amp;nbsp;: l&#039;espace en deux dimensions&amp;nbsp;(littéral et suggéré), la différence entre organisation et composition ; l&#039;espace en trois dimensions&amp;nbsp;(différence entre structure, construction et installation), l&#039;intervention sur le lieu, l&#039;installation .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- La narration visuelle&amp;nbsp;: mouvement et temporalité suggérés ou réels, dispositif séquentiel et dimension temporelle, durée, vitesse, rythme, montage, découpage, ellipse...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- L&#039;autonomie de l&#039;œuvre d&#039;art, les modalités de son autoréférenciation&amp;nbsp;: l&#039;autonomie de l&#039;œuvre vis-à-vis du monde visible ; inclusion ou mise en abyme de ses propres constituants ; art abstrait, informel, concret...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- La création, la matérialité, le statut, la signification des images&amp;nbsp;: l&#039;appréhension et la compréhension de la diversité des images&amp;nbsp;; leurs propriétés plastiques, iconiques, sémantiques, symboliques ; les différences d&#039;intention entre expression artistique et communication visuelle, entre œuvre et image d&#039;œuvre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- La conception, la production et la diffusion de l&#039;œuvre plastique à l&#039;ère du numérique&amp;nbsp;: les incidences du numérique sur la création des images fixes et animées, sur les pratiques plastiques en deux et en trois dimensions ; les relations entre intentions artistiques, médiums de la pratique plastique, codes et outils numériques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Productions tirant parti des interrelations entre des médiums, des techniques, des processus variés à des fins expressives&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Invention et mise en œuvre de dispositifs artistiques pour raconter (narration visuelle ancrée dans une réalité ou production d&#039;une fiction)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Découverte et utilisation des différents modes de représentation de l&#039;espace et du temps pour en comprendre les usages et les origines (pratiques en deux et trois dimensions, images fixes et animées, créations numériques)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Production, utilisation et analyse des images de divers natures et statuts, fixes et mobiles (opérations plastiques, composition, cadrage, montage, point de vue...).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Utilisation des outils numériques pour produire des images et des formes (captations, inclusions, codages, transformation du code, mémoire et exploitation des différents états de l&#039;image ou de l&#039;œuvre...).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Approche des usages du numérique pour diffuser des œuvres, pour les analyser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Observation et analyse d&#039;œuvres ou d&#039;images, comparaison d&#039;œuvres différentes sur une même question ou dans d&#039;autres arts, découverte et observation dans l&#039;environnement de réalisations ou de situations liées à la représentation et ses dispositifs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La matérialité de l&#039;œuvre&amp;nbsp;; l&#039;objet et l&#039;œuvre&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- La transformation de la matière&amp;nbsp;: les relations entre matières, outils, gestes ; la réalité concrète d&#039;une œuvre ou d&#039;une production plastique ; le pouvoir de représentation ou de signification de la réalité physique globale de l&#039;œuvre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Les qualités physiques des matériaux&amp;nbsp;: les matériaux et leur potentiel de signification dans une intention artistique, les notions de fini et non fini ; l&#039;agencement de matériaux et de matières de caractéristiques diverses (plastiques, techniques, sémantiques, symboliques).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- La matérialité et la qualité de la couleur&amp;nbsp;: les relations entre sensation colorée et qualités physiques de la matière colorée ; les relations entre quantité et qualité de la couleur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- L&#039;objet comme matériau en art&amp;nbsp;: la transformation, les détournements des objets dans une intention artistique ; la sublimation, la citation, les effets de décontextualisation et de recontextualisation des objets dans une démarche artistique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Les représentations et statuts de l&#039;objet en art&amp;nbsp;: la place de l&#039;objet non artistique dans l&#039;art ; l&#039;œuvre comme objet matériel, objet d&#039;art, objet d&#039;étude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Le numérique en tant que processus et matériau artistiques (langages, outils, supports)&amp;nbsp;: l&#039;appropriation des outils et des langages numériques destinés à la pratique plastique ; les dialogues entre pratiques traditionnelles et numériques ; l&#039;interrogation et la manipulation du numérique par et dans la pratique plastique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Exploitation dans une création plastique du dialogue entre les instruments et la matière, en tirant parti des qualités physiques des matériaux, en faisant de la matérialité une question à explorer, un enjeu dans la perception comme l&#039;interprétation de l&#039;œuvre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Investigation des relations entre quantité et qualité de la couleur&amp;nbsp;(interactions entre format, surface, étendue, environnement... et teinte, intensité, nuances, lumière... et les dimensions sensorielles de la couleur).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Intervention plastique sur des objets (formes, textures, taille...) pour en modifier le statut et le sens, l&#039;intégration de l&#039;objet, y compris non artistique, comme matériau de l&#039;œuvre (transformation, sublimation, citation, détournement), interaction entre forme et fonction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Mise en scène et présentation d&#039;objets à des fins expressive ou symbolique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Créations plastiques hybridant des techniques, des matériaux ; incidences du dialogue entre pratiques traditionnelles et outils numériques (mise au service de la dimension plastique, conséquences sur la conception et la production d&#039;œuvres, tension ou complémentarité entre présence concrète et virtuelle de l&#039;œuvre...).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Observation et analyse d&#039;œuvres, comparaison d&#039;œuvres différentes permettant de comprendre&amp;nbsp;: les représentations et les statuts de l&#039;objet, y compris non artistique, dans l&#039;art, l&#039;œuvre considérée dans sa matérialité et sa présence physique de l&#039;œuvre, son exposition et sa réception .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#039;œuvre, l&#039;espace, l&#039;auteur, le spectateur&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- La relation du corps à la production artistique&amp;nbsp;: l&#039;implication du corps de l&#039;auteur ; les effets du geste et de l&#039;instrument, les qualités plastiques et les effets visuels obtenus ; la lisibilité du processus de production et de son déploiement dans le temps et dans l&#039;espace&amp;nbsp;: traces, performance, théâtralisation, événements, œuvres éphémères, captations...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- La présence matérielle de l&#039;œuvre dans l&#039;espace, la présentation de l&#039;œuvre&amp;nbsp;: le rapport d&#039;échelle, l&#039;in situ, les dispositifs de présentation, la dimension éphémère, l&#039;espace public ; l&#039;exploration des présentations des productions plastiques et des œuvres ; l&#039;architecture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- L&#039;expérience sensible de l&#039;espace de l&#039;œuvre&amp;nbsp;: les rapports entre l&#039;espace perçu, ressenti et l&#039;espace représenté ou construit ; l&#039;espace et le temps comme matériaux de l&#039;œuvre, la mobilisation des sens ; le point de vue de l&#039;auteur et du spectateur dans ses relations à l&#039;espace, au temps de l&#039;œuvre, à l&#039;inscription de son corps dans la relation à l&#039;œuvre ou dans l&#039;œuvre achevée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Les métissages entre arts plastiques et technologies numériques&amp;nbsp;: les évolutions repérables sur la notion d&#039;œuvre et d&#039;artiste, de créateur, de récepteurs ou de public ; les croisements entre arts plastiques et les sciences, les technologies, les environnements numériques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Expérimentation et constat des effets plastiques et sémantiques de la présence du corps de l&#039;auteur dans l&#039;œuvre (affirmation ou minoration des gestes, traces, mouvements, déplacements...), de l&#039;inscription d&#039;éléments de la vie réelle ou fictive de l&#039;auteur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Sollicitation des sens du spectateur (vécu temporel et spatial, utilisation de l&#039;œuvre ou participation à sa production).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Appropriation plastique d&#039;un lieu ou de l&#039;environnement par des créations plastiques (intégration ou rupture avec les caractéristiques du lieu, affirmation de l&#039;œuvre, débordement du cadre, du socle, mise en espace, mise en scène, parcours...), jeux sur l&#039;échelle et la fonction de l&#039;œuvre, sur les conditions de sa perception et de sa réception.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Conception et réalisation d&#039;un espace, d&#039;une architecture en fonction de sa destination, de son utilisation, sa relation au lieu ou au site et les différentes modalités de son intégration (osmose, domination, dilution, marquage...).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Créations plastiques s&#039;hybridant avec des technologies, notamment numériques, des processus scientifiques, incidences du dialogue entre pratiques traditionnelles et outils numériques, jeu sur la tension ou complémentarité entre présence concrète et virtuelle de l&#039;œuvre...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;nbsp; Observation et analyse d&#039;œuvres, comparaison d&#039;œuvres différentes pour comprendre l&#039;impact des conditions d&#039;exposition, de diffusion, de réception sur les significations de l&#039;œuvre, pour situer le point de vue de l&#039;auteur ou du spectateur dans la relation à l&#039;œuvre, à son espace et sa temporalité, l&#039;engagement du corps dans la relation à l&#039;œuvre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Croisements entre enseignements&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les arts plastiques trouvent un cadre renouvelé dans les enseignements pratiques interdisciplinaires pour travailler des objectifs et des contenus du programme comme pour les prolonger dans des associations fructueuses avec d&#039;autres domaines artistiques ou d&#039;autres disciplines. Les différentes expériences faites dans ce cadre enrichissent le parcours d&#039;éducation artistique et culturelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La thématique «&amp;nbsp;Culture et création artistiques&amp;nbsp;» peut permettre de travailler sur toutes les composantes de l&#039;enseignement des arts plastiques&amp;nbsp;: compétences et contenus, démarches et projets, pratique et culture artistiques. Les professeurs explorent aussi les autres thématiques, pour lesquelles l&#039;enseignement des arts plastiques peut constituer un apport pertinent et motivant pour les élèves, nuançant ou renforçant d&#039;autres approches, apportant des méthodes spécifiques par sa démarche de construction des savoirs à partir des pratiques des élèves. À titre de pistes possibles&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«&amp;nbsp;Culture et création artistiques&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En lien avec l&#039;éducation physique et sportive, le français, l&#039;éducation musicale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Présentation, mise en scène, appropriation de l&#039;espace&amp;nbsp;: comment valoriser une production, rendre compte de son travail, transmettre à un public...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«&amp;nbsp;Culture et création artistiques », «&amp;nbsp;Information, communication, citoyenneté&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En lien avec le français, la technologie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La conception, la production et la diffusion de l&#039;œuvre plastique à l&#039;ère du numérique.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«&amp;nbsp;Culture et création artistiques&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;Transition écologique et développement durable&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;Langues et cultures de l&#039;Antiquité&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;Langues et cultures étrangères ou régionales&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;Monde économique et professionnel&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En lien avec la technologie, l&#039;histoire et la géographie, les mathématiques, le français, les langues vivantes, les langues et cultures de l&#039;Antiquité, les sciences de la vie et de la Terre&amp;nbsp;; contribution le cas échéant au parcours avenir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Architecture, art, technique et société&amp;nbsp;: l&#039;évolution de la création architecturale&amp;nbsp;; l&#039;architecture comme symbole du pouvoir&amp;nbsp;; architectures et progrès techniques&amp;nbsp;; les grandes constructions du passé et d&#039;aujourd&#039;hui...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La présence matérielle de l&#039;œuvre dans l&#039;espace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ville en mutation, construire, entendre, observer, représenter...&amp;nbsp;: villes nouvelles&amp;nbsp;; éco quartier&amp;nbsp;; hétérogénéité architecturale...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«&amp;nbsp;Culture et création artistiques&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;Sciences, technologie et société&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En lien avec la technologie et la physique-chimie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formes et fonctions, la question de l&#039;objet&amp;nbsp;: évolution de l&#039;objet&amp;nbsp;; statuts de l&#039;objet&amp;nbsp;; design et arts décoratifs...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les métissages entre arts plastiques et technologies numériques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Culture et création artistiques », « Langues et cultures étrangères ou régionales »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En lien avec le français, les langues vivantes, l&#039;histoire et la géographie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La représentation et la narration (évolutions, ruptures, formes/supports...)&amp;nbsp;: représentation réaliste, symboliste, métaphorique...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Culture et création artistiques », «&amp;nbsp;Corps, santé, bien-être et sécurité&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En lien avec les sciences de la vie et de la Terre, l&#039;éducation physique et sportive, l&#039;éducation musicale, le français&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le corps et l&#039;espace&amp;nbsp;: la relation du corps à la production artistique&amp;nbsp;: spectacle vivant, danse, cirque, théâtre, performances...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La transformation de la matière, en particulier les relations entre matières, outils, gestes.&lt;/p&gt;
]]></content><private><![CDATA[]]></private><author><![CDATA[admin]]></author><test><![CDATA[test]]></test><test2><![CDATA[2]]></test2><creDate>Tue, 17 Jan 2017 11:35:02 +0100</creDate><user><![CDATA[admin]]></user><menuOrder><![CDATA[2]]></menuOrder></item>
